Title: Unterricht und Knowhow mit offenen Karten
Date: 2018-07-11
Category: OpenSchoolMaps
Tags: meta, mission statement
Status: hidden
Url:
Save_as: index.html

![]({filename}/images/schoolkids.jpg)

OpenSchoolMaps ist ein Projekt zur Förderung offener Karten und Kartendaten. 
Dabei werden vornehmlich offene Daten von OpenStreetMap, Open Source-Software 
und freie Services eingesetzt.

Angesprochen sind Lehrpersonen auf Sekundarstufe II (Sekundarschulen und 
Gymnasien) sowie weitere Interessierte.

Sowohl die Karten und Kartendaten als auch die Lehr- und Lernmaterialien werden 
als Open Educational Resource ([OER](https://de.wikipedia.org/wiki/Open_Educational_Resources)) 
bereitgestellt, so dass jede/r die Lehr- und Lernmaterialien frei nutzen kann - 
auch ausserhalb des Unterrichts - und auch so dass jede/r selber dazu beitragen 
kann!

## News

- Am 18. August 2019 wurde eine [Wiki-Seite 'Einführung in JOSM' angelegt](https://gitlab.com/openschoolmaps/openschoolmaps.gitlab.io/wikis/Einf%C3%BChrung-in-JOSM) mit kommentierten Links über diesen Editor.
- Le 16 août 2019, les feuilles de travail pour "OSM.org comme visualiseur de carte" et "Editer et utiliser OpenStreetMap" ont été mises à disposition en français (voir archive Zip ci-dessous sur le matériel didactique).
- On June 27, 2019, OpenSchoolMaps was supplemented with special teaching material entitled "Mapping the surroundings yourself". An information for instructors and a worksheet for participants explain how to organize an "outdoor mapping event" (including mapping parties and project days for school classes).
- Am 21. Juni 2019 wurden zwei neue Anleitungen mit dem aktuellen Thema "Die Umgebung selber kartografieren - Outdoor Mapping Event" publiziert und zwar einerseits eine Anleitung für Lehrpersonen und Instruktoren und andererseits eine Anleitung für Teilnehmende, d.h. für Schülerinnen und Schüler und für Interessierte.
- Am 21. Juni 2019 wurde die "Kontakt"-Webseite erweitert um "Kontakt & Rechtliches".
- Ende Mai 2019 ein weiteres Arbeitsblatt "OpenStreetMap-Daten beziehen und mit QGIS 3 nutzen" hinzugefügt.
- On May 8, 2019 further worksheets for QGIS 3 and Geoinformation Systems (GIS) added, namely "Spatial analysis with vector data - Motorway" and "Spatial analysis with raster data - Where the chamois live".
- Am 2. Mai 2019 weitere Arbeitsblätter zu QGIS 3 und Geoinformationssystemen (GIS) hinzugefügt und zwar "Raumanalyse Vektordaten - Autobahn" sowie "Raumanalyse Rasterdaten - Wo die Gämsen wohnen".
- Workshop zu "OER in der Schule - OpenSchoolMaps und H5P" von Nicole Berva und Stefan Keller am Sa. 6. April 2019: "Open Education Day 2019" in Bern. <https://openeducationday.ch/>
- Vortrag von Stefan Keller zu "OpenSchoolMaps - Unterricht mit offenen Karten" am Sa. 16. März in Wil/SG an der ICT-Kadervernetzung 2019 vor Kursleitenden in Medien und Informatik aller Ostschweizer Kantone sowie Liechtenstein. <http://educanet2.ch/kadervernetzung/.ws_gen/>
- All worksheets (PDF) from OpenSchoolMaps - including the introductions to OpenStreetMap and to QGIS 3 - are available in English now. (2019-03-15) 
- New post on Geometa Lab HSR Blog published 2018-01-15, about ["Creating a Thematic Online-Map using uMap"](http://geometalab.tumblr.com/post/182036823612/creating-a-thematic-online-map-using-umap).
- Am Sa. 6. Oktober 2018 hielt Stefan Keller anlässlich der WikiCon 2018 in St. Gallen einen Vortrag mit dem Titel "OpenSchoolMaps mit OpenStreetMap und Geodaten editieren mit QGIS". <https://wikicon.org>
- Am 3. Juli 2018 wurde anlässlich der Opendata.ch/2018-Konferenz in St. Gallen ein "Community Showcase" vorgestellt mit dem Titel "OpenSchoolMaps - OpenStreetMap als Open Educational Resource". <https://hack.opendata.ch/project/204>
- Am 6. und 7. Juni 2018 gab es einen Edu Workshop für Lehrpersonen am GEOSchool Day in Bern. Der Beitrag von Stefan Keller hatte den Titel "OpenStreetMap". <http://geoschoolday.ch/> (vgl. Folien).
- Am 28. April 2018 wurde anlässlich des "Open Education Day 2018", FHNW Brugg, erstmals von Stefan Keller OpenSchoolMaps vorgestellt Hier <https://openeducationday.ch/das-programm/die-freie-weltkarte-openstreetmap-grenzueberschreitend-nutzen/> die Folien und hier der Workshop "Die freie Weltkarte OpenStreetMap grenzüberschreitend nutzen" <https://openeducationday.ch/>

Bildquelle: Thomas Ingold 2018